---
templateKey: article
title: 7.18 N记日报
slug: zao-bao
date: 2023-07-18T09:09:14Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: Ray

---
**1. 2023 年一季度浙江省火化遗体数同比增长 72.7%**

据[财新网报道](https://www.caixin.com/2023-07-17/102076519.html)（原文已遭删除），浙江省民政厅近日在其官网披露 2023 年一季度各项数据，其中殡葬服务栏所载火化遗体数为 17.1 万具，同比增长 72.7%。该省民政厅此前披露，2020、2021 和 2022 年一季度，全省火化遗体数分别为 8.83 万、9.3 万和 9.9 万具。

从年度火化遗体数总计看，2019 至 2021 年，浙江全省火化遗体数分别为 32.68 万、32.6 万和 33.7 万具，未见明显变化。2023 年 2 月 10 日，浙江民政厅网站公布 2022 年四季度全省数据，不过火化遗体数据空缺，故无法统计 2022 年度总数。

目前浙江省 2023 年一季度全省数据已从民政厅官网删除。7 月 17 日上午，财新联系浙江省民政厅办公室工作人员，对方称，“里面有部分数据应该是准确的”，但没有解释删除原因。他还称，火化遗体数增长较快有多方面原因，首先是疫情，还有时间等因素。 #死亡数据 #浙江省

**2. 中国二季度经济环比几无增长，复苏动能减退**

据[华尔街日报中文网报道](https://cn.wsj.com/articles/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%AD%A3%E5%BA%A6%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%8E%AF%E6%AF%94%E5%87%A0%E6%97%A0%E5%A2%9E%E9%95%BF-%E5%A4%8D%E8%8B%8F%E5%8A%A8%E8%83%BD%E5%87%8F%E9%80%80-8cee5dad)，中国国家统计局 7 月 17 日[公布](http://www.stats.gov.cn/sj/zxfb/202307/t20230717_1941310.html)，第二季度国内经济环比仅增长 0.8%，不到第一季度环比增速 2.2% 的一半。

第二季度中国经济环比几乎没有增长，6 月份青年失业率创下纪录高位，16 至 24 岁青年失业率从 5 月份的 20.8% 升至 6 月份的 21.3%。受房地产行业疲软打击，6 月份包括建筑和机械等在内的不含农户固定资产投资环比仅增长 0.4%。6 月份社会消费品零售总额环比仅增长 0.2%，这表明家庭对消费持谨慎态度。有经济学家称，家庭的谨慎反映了对就业和更广泛经济的焦虑，以及疫情带来的仍未痊愈的伤痕，比如收入和工作岗位减少。

这一结果反映出社会消费品零售总额疲软、民营部门投资低迷以及出口形势逆转的影响。出口在整个新冠疫情期间推动了经济增长，但随着各主要央行加息，出口现在也受到了影响。以上均表明中国经济复苏动力减弱，在美国和欧洲被衰退阴云笼罩之际，这种局面可能意味着今年全球经济动力不足。  #中国经济

**3. 俄罗斯终止“黑海谷物倡议”，联合国表示“遗憾”**

据[法广 RFI 报道](https://www.rfi.fr/cn/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/20230717-%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%BB%88%E6%AD%A2%E9%BB%91%E6%B5%B7%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%87%BA%E5%8F%A3%E5%8D%8F%E8%AE%AE-%E8%81%94%E5%90%88%E5%9B%BD%E8%A1%A8%E7%A4%BA-%E9%81%97%E6%86%BE-%E7%BE%8E%E6%AC%A7%E5%90%84%E5%9B%BD%E7%BA%B7%E7%BA%B7%E8%B0%B4%E8%B4%A3)，就在[俄罗斯称乌克兰袭击克里米亚大桥](https://www.dw.com/zh/%E5%85%8B%E9%87%8C%E7%B1%B3%E4%BA%9A%E5%A4%A7%E6%A1%A5%E5%86%8D%E6%AC%A1%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%88%86%E7%82%B8-%E9%80%A0%E6%88%90%E4%B8%A4%E6%AD%BB%E4%B8%80%E4%BC%A4/a-66252442)的几小时之后，俄罗斯宣布停止参与由联合国斡旋达成的“黑海谷物倡议”，该倡议允许乌克兰粮食通过黑海完成出口。俄方称这项决定与克里米亚大桥遇袭无关，因为该倡议本阶段的截止时间是 7 月 17 日。不过俄罗斯同时声称，一旦满足俄方要求就会恢复执行协议。

联合国与土耳其去年 7 月斡旋达成的[黑海谷物倡议](https://news.un.org/zh/story/2023/07/1119547)，旨在让被俄乌冲突封锁的乌克兰谷物安全出口，借此缓解全球粮食危机。在这份协议下，从乌克兰出口的玉米、小麦和其他谷物，总数将近 3300 万公吨。

美国国务卿布林肯 17 日表示，俄罗斯停止执行黑海谷物倡议的决定“不可接受”，这一决定将导致食品价格上涨。俄罗斯将“食品当作武器，此举将使急需食品地区的粮食供应更加复杂化，并会导致价格上涨”。

联合国秘书长古特雷斯同一天表示，俄罗斯总统普京无视联合国对延长协议的提议，令他深感失望。俄罗斯退出协议，意味着促进俄罗斯粮食和化肥出口的相关协议也终止，也将对全球各地有需要的人造成打击。 #俄乌战争 #黑海谷物倡议 #粮食危机

**4. 伊朗道德警察重返街头，女性必须戴头巾**

据[德国之声中文网](https://www.dw.com/zh/%E4%BC%8A%E6%9C%97%E9%81%93%E5%BE%B7%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E9%87%8D%E8%BF%94%E8%A1%97%E5%A4%B4-%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%88%B4%E5%A4%B4%E5%B7%BE/a-66253789)以及多家媒体报道，伊朗警方宣布恢复巡逻，执行严格的着装规定，要求女性在公共场合遮盖头发。7 月 16 日，在伊朗首都德黑兰，可以看到男女道德警察开着带有标记的警车在街道上巡逻。

据伊朗官方通讯社伊通社（IRNA）报道，警方发言人阿尔梅赫迪表示：“警方将派出警车和步行警察进行巡逻，对那些不服从警方命令、不顾穿着违规后果的人发出警告，采取法律措施，并将其移送司法部门。”

2022 年 9 月 16 日，22 岁的伊朗库尔德人阿米尼（Jina Mahsa Amini）因违反伊斯兰着装规定被捕，随后在警方拘留期间死亡。她的死亡引发了[全国范围内的抗议活动](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/world-62978086)，但遭到残酷镇压。暴力镇压导致 500 多名示威者死亡，近 2 万人被捕。但即使在抗议运动被镇压之后，许多女性仍然无视头巾规定，以此作为无声的抗议。

大规模抗议发生之后，道德警察已基本从伊朗城市的街道上消失，甚至有报道称道德警察已被解散。然而，当局坚称着装要求没有改变。当局采取了其他措施来执行这些规定，包括关闭员工不遵守着装规定的企业，以及在公共场所安装摄像头追踪违规者。 #伊朗 #道德警察

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01
